
[
    {
      "id": 1,
      "question": "വേൾഡ് ഹെൽത്ത് ഡേ ആഘോഷിക്കപ്പെടുന്ന ദിവസം ഏത്?",
      "options": ["മാർച്ച് 1", "ഏപ്രിൽ 7", "ഒക്ടോബർ 6", "ഡിസംബർ 10"],
      "answer": "ഏപ്രിൽ 7"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "വീടും പരിസരവും വൃത്തിയായി സൂക്ഷിക്കുന്നതിനെ എന്താണ് പറയുന്നത്?",
      "options": ["വ്യക്തിഗത ശുചിത്വം", "കുടുംബ ശുചിത്വം", "പരിസര ശുചിത്വം", "ആരോഗ്യ ശുചിത്വം"],
      "answer": "പരിസര ശുചിത്വം"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "പരിസ്ഥിതി ശുചിത്വത്തിന് ഏറ്റവും ഉചിതമായ മാർഗം ഏതാണ്?",
      "options": ["മാലിന്യം കത്തിക്കുക", "മാലിന്യം കുഴിച്ചിടുക", "മാലിന്യം തരംതിരിച്ച് സംസ്കരിക്കുക", "മാലിന്യം പുഴയിൽ ഒഴുക്കുക"],
      "answer": "മാലിന്യം തരംതിരിച്ച് സംസ്കരിക്കുക"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "ശ്വാസകോശ രോഗങ്ങൾ തടയാൻ എന്താണ് ചെയ്യേണ്ടത്?",
      "options": ["ഉറക്കെ സംസാരിക്കുക", "ചിരിക്കുക", "തുമ്മുമ്പോഴും ചുമക്കുമ്പോഴും തൂവാല ഉപയോഗിക്കുക", "കരയുക"],
      "answer": "തുമ്മുമ്പോഴും ചുമക്കുമ്പോഴും തൂവാല ഉപയോഗിക്കുക"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "രോഗങ്ങൾ തടയുന്നതിന് ടോയ്‌ലറ്റുകളുടെ ഉപയോഗം എങ്ങനെയായിരിക്കണം?",
      "options": ["തുറസ്സായ സ്ഥലത്ത് മലമൂത്രവിസർജ്ജനം ചെയ്യുക", "വൃത്തിയില്ലാത്ത ടോയ്‌ലറ്റുകൾ ഉപയോഗിക്കുക", "വൃത്തിയായ ടോയ്‌ലറ്റുകൾ ഉപയോഗിക്കുക", "പൊതുസ്ഥലത്ത് മൂത്രമൊഴിക്കുക"],
      "answer": "വൃത്തിയായ ടോയ്‌ലറ്റുകൾ ഉപയോഗിക്കുക"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "ഏത് വെള്ളമാണ് കുടിക്കാൻ ഏറ്റവും സുരക്ഷിതം?",
      "options": ["പുഴയിലെ വെള്ളം", "കുളത്തിലെ വെള്ളം", "തിളപ്പിച്ചാറ്റിയ വെള്ളം", "മഴവെള്ളം"],
      "answer": "തിളപ്പിച്ചാറ്റിയ വെള്ളം"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "ദന്ത ശുചിത്വം നിലനിർത്താൻ ദിവസത്തിൽ എത്ര തവണ പല്ല് തേക്കണം?",
      "options": ["ഒരു തവണ", "രണ്ട് തവണ", "മൂന്ന് തവണ", "വാരത്തിൽ ഒരിക്കൽ"],
      "answer": "രണ്ട് തവണ"
    },
    {
      "id": 8,
     "question": "കൈ കഴുകുമ്പോൾ എത്ര സമയം സോപ്പ് ഉപയോഗിച്ച് കഴുകണം?",
      "options": ["5 സെക്കൻഡ്", "10 സെക്കൻഡ്", "20 സെക്കൻഡ്", "30 സെക്കൻഡ്"],
      "answer": "20 സെക്കൻഡ്"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "ശുചിത്വം പാലിക്കാത്തത് ഏത് രോഗത്തിന് കാരണമാകാം?",
      "options": ["പനി", "ജലജന്യ രോഗങ്ങൾ", "ആസ്ത്മ", "ഹൃദയ രോഗങ്ങൾ"],
      "answer": "ജലജന്യ രോഗങ്ങൾ"
    },
    {
      "id": 10,
     "question": "ഭക്ഷണം തയ്യാറാക്കുന്നതിന് മുമ്പ് എന്ത് ചെയ്യണം?",
      "options": ["കൈ കഴുകണം", "പല്ല് തേക്കണം", "മുടി ചീകണം", "വസ്ത്രം മാറ്റണം"],
      "answer": "കൈ കഴുകണം"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "ശുചിത്വം പാലിക്കുന്നതിലൂടെ എന്ത് നേടാം?",
      "options": ["രോഗങ്ങൾ ഒഴിവാക്കാം", "ശരീരഭാരം കുറയ്ക്കാം", "ഉറക്കം മെച്ചപ്പെടും", "മാനസിക സമ്മർദ്ദം കുറയും"],
      "answer": "രോഗങ്ങൾ ഒഴിവാക്കാം"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "പൊതു സ്ഥലങ്ങളിൽ പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യം തള്ളുന്നതിനുള്ള പിഴ എത്ര രൂപയാണ്",
      "options": ["1,000", "2,500", "5,000", "10,000"],
      "answer": "10,000"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "പൊതുസ്ഥലങ്ങളിൽ മാലിന്യം തള്ളുന്നവരെ റിപ്പോർട്ട് ചെയ്യാൻ പൗരൻമാർക്ക് എന്ത് സംവിധാനം ഉപയോഗിക്കാം?",
      "options": ["Spotify", "PUBG", "Swachhata App", "Netflix"],
      "answer": "Swachhata App"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "കുടുംബങ്ങളിൽ നിന്നും പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യം ശേഖരിക്കാൻ ഏത് സ്ഥാപനമാണ് ഉത്തരവാദിത്വം വഹിക്കുന്നത്?",
      "options": ["ക്ലീൻ ഇന്ത്യ മിഷൻ", "ഹരിത കർമ സേന", "പൊലീസ്", "ഫയർഫോഴ്‌സ്"],
      "answer": "ഹരിത കർമ സേന"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "കേരളത്തിലെ ശുചിത്വ മിഷൻ പ്രചരിപ്പിക്കുന്ന മുദ്രാവാക്യം എന്താണ്?",
      "options": ["സ്വച്ഛ് ഭാരത്, സുന്ദർ ഭാരത്", "മാലിന്യം, മറ്റൊരാളുടെ ഉത്തരവാദിത്തം", "എന്റെ മാലിന്യം, എന്റെ ഉത്തരവാദിത്തം", "മാലിന്യത്തെ കുറിച്ച് ഗവണ്മെന്റ് അറിയും"],
      "answer": "എന്റെ മാലിന്യം, എന്റെ ഉത്തരവാദിത്തം"
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "ഹരിത കർമ സേനയുടെ പ്രധാന ചുമതല എന്താണ്?",
      "options": ["വനസംരക്ഷണം", "മാലിന്യ ശേഖരണം", "പുസ്തക ശേഖരം", "റോഡ് മേൽനോട്ടം"],
      "answer": "മാലിന്യ ശേഖരണം"
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "ശുചിത്വ പ്രവർത്തനങ്ങൾക്ക് സാമ്പത്തിക സഹായം ലഭ്യമാക്കുന്ന സർക്കാർ പദ്ധതി ഏതാണ്?",
      "options": ["ശുചിത്വ മിഷൻ", "ഹരിത കേരളം", "ശുചിത്വ കേഫെ", "സ്വച്ഛ് ഭാരത് മിഷൻ"],
      "answer": "സ്വച്ഛ് ഭാരത് മിഷൻ"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "സിംഗിൾ-യൂസ് പ്ലാസ്റ്റിക് ഉൽപ്പന്നങ്ങൾ വിൽക്കുന്ന ആദ്യാവസരത്തിൽ കടകൾക്ക് എത്ര രൂപ പിഴ ചുമത്തപ്പെടും?",
      "options": ["5,000", "9,999", "10,000", "25,000"],
      "answer": "10,000"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യങ്ങൾ ശേഖരിക്കുന്നശേഖരിക്കുന്നതിന് ഫീസ് അടയ്ക്കാത്തവർക്ക് ഏത് ശിക്ഷ ലഭിക്കും?",
      "options": ["1,000 ഫൈൻ", "5,000 ഫൈൻ", "10,000 ഫൈൻ", "ശിക്ഷയില്ല"],
      "answer": "5,000 ഫൈൻ"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "ശുദ്ധജല ലഭ്യതയുടെ പ്രാധാന്യം എന്താണ്?",
      "options": ["പനി തടയുക", "ജലജന്യ രോഗങ്ങൾ ഒഴിവാക്കുക", "ശരീരവൃദ്ധി", "ശക്തമായ ആരോഗ്യ നില"],
      "answer": "ജലജന്യ രോഗങ്ങൾ ഒഴിവാക്കുക"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "പരിസ്ഥിതി ശുചിത്വത്തിന് ഏറ്റവും പ്രാധാന്യമർഹിക്കുന്നത് എന്താണ്?",
      "options": ["വൃദ്ധശ്രദ്ധ", "തടസ്സം", "മാലിന്യ നിയന്ത്രണം", "സാമ്പത്തിക കാര്യങ്ങൾ"],
      "answer": "മാലിന്യ നിയന്ത്രണം"
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "ക്ലീൻ കേരള കമ്പനി എങ്ങനെയാണ് പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യങ്ങൾ കൈകാര്യം ചെയ്യുന്നത്?",
      "options": ["പുഴയിൽ ഒഴുക്കുന്നു", "കത്തിക്കുന്നു", "ശേഖരിച്ച് റീസൈക്കിൾ ചെയ്യുന്നു", "മണ്ണിൽ കുഴിച്ചിടുന്നു"],
      "answer": "ശേഖരിച്ച് റീസൈക്കിൾ ചെയ്യുന്നു"
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "കൂടുതൽ പ്ലാസ്റ്റിക് ശേഖരിച്ച സ്കൂളുകൾക്ക് നൽകപ്പെടുന്ന അംഗീകാരം ഏതാണ്?",
      "options": ["ബ്ലൂ കാർഡ്", "ഹരിത പാഠശാല", "ക്ലീൻ സ്കൂൾ അവാർഡ്", "പച്ചവെളിച്ചം അംഗീകാരം"],
      "answer": "ഹരിത പാഠശാല"
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപയോഗത്തിൽ കുറവ് വരുത്തുന്ന സ്ഥാപനങ്ങൾക്ക് സർക്കാർ നൽകുന്ന പുരസ്‌കാരം ഏതാണ്?",
      "options": ["ഗ്രീൻ സ്റ്റാർ അവാർഡ്", "പ്ലാസ്റ്റിക് ഹീറോ അവാർഡ്", "ഹരിത സ്റ്റാർ", "ശുചിത്വ പുരസ്‌കാരം"],
      "answer": "ഹരിത സ്റ്റാർ"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "തുണിപ്പായ്ക്ക് ഉപയോഗം പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കാൻ സർക്കാർ ഏത് സ്‌കീമാണ് അവതരിപ്പിച്ചത്?",
      "options": ["ക്ലീന്പാക്ക്", "മൈബാഗ്", "വീർപ്പായ", "റീസൈക്കിൾ ചെയ്യൂ"],
      "answer": "മൈബാഗ്"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഒഴിവാക്കാനുള്ള കേരള സർക്കാർ സംരംഭങ്ങളിൽ പ്രധാന ലക്ഷ്യം എന്താണ്?",
      "options": ["അധിക വരുമാനം നേടുക", "വ്യാപാരിക്ക് പ്രചാരണം നൽകുക", "പരിസ്ഥിതി സംരക്ഷിക്കുക", "പ്ലാസ്റ്റിക് കമ്പനികൾക്ക് പരസ്യം നൽകുക"],
      "answer": "പരിസ്ഥിതി സംരക്ഷിക്കുക"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് പാഴ് വസ്തുക്കൾ നമുക്ക് എവിടെ സമർപ്പിക്കാം?",
      "options": ["പോലീസ് സ്റ്റേഷൻ", "ഹാരിസ് ഓഫീസ്", "ഹരിത കർമസേന ശേഖരണ കേന്ദ്രം", "അറബിക്കടലിൽ"],
      "answer": "ഹരിത കർമസേന ശേഖരണ കേന്ദ്രം"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് വിരുദ്ധ സന്ദേശം പ്രചരിപ്പിക്കാൻ സർക്കാർ ഏത് മാധ്യമമാണ് ഉപയോഗിക്കുന്നത്?",
      "options": ["മാത്രം റേഡിയോ", "മാത്രം ടിവി", "മാത്രം സോഷ്യൽ മീഡിയ", "എല്ലാ പ്ലാറ്റ്‌ഫോമുകളും"],
      "answer": "എല്ലാ പ്ലാറ്റ്‌ഫോമുകളും"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപയോഗം കുറയ്ക്കാൻ ഹൈവേകളിൽ സർക്കാർ ഏത് നടപടിയാണ് സ്വീകരിച്ചത്?",
      "options": ["പ്ലാസ്റ്റിക് ശേഖരണ ബിൻ", "കാർഡ് നിർബന്ധം", "ക്യാമറ നിരീക്ഷണം", "മൂന്ന് ദിവസത്തെ നിരോധനം"],
      "answer": "പ്ലാസ്റ്റിക് ശേഖരണ ബിൻ"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഒഴിവാക്കുന്നതിന് പൊതുജനങ്ങളെ ഉൾപ്പെടുത്തുന്ന പരിപാടി ഏത്?",
      "options": ["പ്ലാസ്റ്റിക് സെമിനാർ", "ഹരിതമേള", "വനവാർത്ത", "ക്ലീനിംഗ് ഡ്രൈവ്"],
      "answer": "ഹരിതമേള"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപഭോഗം കുറയ്ക്കാൻ കേരളത്തിൽ വിദ്യാർത്ഥികൾക്ക് ഏത് പ്രചാരണം നടത്തുന്നു?",
      "options": ["ഹരിത മിഷൻ", "പ്ലാസ്റ്റിക് വിരുദ്ധ പോസ്റ്റർ മത്സരങ്ങൾ", "വന ദിനാചരണം", "കായിക മത്സരങ്ങൾ"],
      "answer": "പ്ലാസ്റ്റിക് വിരുദ്ധ പോസ്റ്റർ മത്സരങ്ങൾ"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "മുനിസിപ്പാലിറ്റികൾ പ്ലാസ്റ്റിക് ശേഖരിക്കുന്നത് എങ്ങനെയാണ്?",
      "options": ["പ്ലാസ്റ്റിക് ഡ്രം ഉപയോഗിച്ച്", "വാഹനങ്ങളിലൂടെ വീട്ടിലേക്ക് എത്തി", "വെള്ളിയാഴ്ച마다 പേർസണൽ ശേഖരണം", "സെന്റർലായി സമർപ്പിക്കണം"],
      "answer": "വാഹനങ്ങളിലൂടെ വീട്ടിലേക്ക് എത്തി"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "പ്രധാനപ്പെട്ട തിരുനാൾ ദിവസങ്ങളിൽ പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപയോഗം കുറയ്ക്കാൻ സർക്കാർ ഏത് സമീപനം സ്വീകരിക്കുന്നു?",
      "options": ["പുതിയ നിയമങ്ങൾ", "പ്രചാരണം", "കൂടുതൽ പരിശോധന", "മുകളിൽ എല്ലാം"],
      "answer": "മുകളിൽ എല്ലാം"
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപേക്ഷിക്കുന്നതിനായി കേരളം ഏത് വിഭാഗത്തെ കൂടുതൽ ബോധവത്കരിക്കുന്നു?",
      "options": ["രണ്ടാം ക്ലാസ് വിദ്യാർത്ഥികൾ", "വയോധികർ", "കച്ചവടക്കാർ", "സഞ്ചാരികൾ"],
      "answer": "കച്ചവടക്കാർ"
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "ഗ്രേ വാട്ടർ മാനേജ്മെന്റിനായി സ്വച്ഛ് ഭാരത് മിഷൻ ഗ്രാമീൺ 2.0 പ്രകാരം  ഗ്രാമങ്ങളിൽ സാമൂഹിക തലത്തിൽ  നിർമ്മിക്കുന്നതിനായുള്ള സംവിധാനങ്ങൾ നിർമ്മിക്കുന്നതിന് എത്ര ശതമാനം കേന്ദ്രാവിഷ്കൃത ഫണ്ടിങ് സോഴ്സ് അനുവദിക്കുന്നുണ്ട് ?",
      "options": ["60%", "20%", "50%", "70%"],
      "answer": "70%"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യം കുറയ്ക്കാൻ കച്ചവട സ്ഥാപനങ്ങൾ ഏത് സംരംഭം സ്വീകരിക്കുന്നു?",
      "options": ["കാറ്ബൺ ചെക്", "പച്ച പരിസ്ഥിതി സംരംഭം", "ബാഗ് ഫ്രീ ഓപ്ഷൻ", "ബറൽ ഇൻസ്റ്റാൾ ചെയ്യൽ"],
      "answer": "ബാഗ് ഫ്രീ ഓപ്ഷൻ"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "മാലിന്യം ശേഖരിക്കുന്ന ഡ്രൈവർമാർക്ക് നൽകുന്ന ബോധവത്കരണ പരിശീലനത്തിന്റെ ലക്ഷ്യം എന്താണ്?",
      "options": ["വാഹനം വൃത്തിയായി സൂക്ഷിക്കുക", "ശുദ്ധജല വിതരണം", "ശുദ്ധമാലിന്യ സംസ്‌കരണത്തിൽ പങ്കാളിത്തം", "കസ്റ്റമർ സ്നേഹം"],
      "answer": "ശുദ്ധമാലിന്യ സംസ്‌കരണത്തിൽ പങ്കാളിത്തം"
    },
   {
      "id": 39,
      "question": "ചെറിയ ഹോട്ടലുകൾക്ക് പാക്കിംഗ് ഉത്പന്നങ്ങളിൽ എന്താണ് നിർദ്ദേശിക്കപ്പെട്ടത്?",
      "options": ["അൽപ്പം പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപയോഗിക്കുക", "പേപ്പർ ഉൽപ്പന്നങ്ങൾ ഉപയോഗിക്കുക", "തണ്ണീർ കുപ്പികൾ പുനരുപയോഗിക്കുക", "പ്ലാസ്റ്റിക് കവർ മടങ്ങിക്കൊടുക്കുക"],
      "answer": "പേപ്പർ ഉൽപ്പന്നങ്ങൾ ഉപയോഗിക്കുക"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "കേരളത്തിൽ പ്ലാസ്റ്റിക് കുറയ്ക്കാൻ കുട്ടികൾ ഉൾപ്പെടുന്ന പരിപാടി ഏതാണ്?",
      "options": ["ഹരിത ക്ലബ്ബ്", "ശുചിത്വ ബാലമിത്രം", "പ്ലാസ്റ്റിക് ഇല്ലാ ക്ലാസ്", "വിദ്യാർത്ഥി ജാഥ"],
      "answer": "ശുചിത്വ ബാലമിത്രം"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "നിരോധിച്ച പ്ലാസ്റ്റിക് വിൽക്കുന്ന കടകളെ എങ്ങനെ റിപ്പോർട്ട് ചെയ്യാം?",
      "options": ["ശുചിത്വ മിഷൻ വെബ്‌സൈറ്റ് വഴി", "തദ്ദേശ സ്വയംഭരണ ഓഫീസിൽ പരാതി നൽകി", "ഹെൽപ്ലൈൻ നമ്പറിൽ വിളിച്ച്", "മുകളിൽ എല്ലാം"],
      "answer": "മുകളിൽ എല്ലാം"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഒഴിവാക്കാൻ കേരളം പ്രചാരണം നടത്തുന്ന പരിപാടി ഏതാണ്?",
      "options": ["ഹരിത കേരളം", "പച്ചയുടെ വഴി", "ശുചിത്വ മിഷൻ", "പ്ലാസ്റ്റിക് വിമുക്തം"],
      "answer": "പ്ലാസ്റ്റിക് വിമുക്തം"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "ഫീക്കൽ സ്ലഡ്ജ് മാനേജ്മെന്റിനായി സ്വച്ഛ് ഭാരത് മിഷൻ ഗ്രാമീൺ 2.0 പ്രകാരം തലയെണ്ണത്തിന് എത്ര രൂപയാണ് കേന്ദ്രാവിഷ്കൃത ഫണ്ടിങ് സോഴ്‌സിൽ നിന്നും ഗ്രാമീണ തലത്തിൽ തദ്ദേശ സ്ഥാപനങ്ങൾക്ക് അനുവദിക്കുന്നത് ",
      "options": ["₹ 230", "₹ 100", "₹ 50", "₹ 200"],
      "answer": "₹ 230"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "കേരളത്തിൽ പ്ലാസ്റ്റിക് പാഴ് വസ്തുക്കൾ കൊണ്ട് ഏറ്റവുമധികം മലിനമാകുന്ന ഇടങ്ങൾ ഏവയാണ്?",
      "options": ["പഠനകേന്ദ്രങ്ങൾ", "ഷോപ്പിംഗ് മാളുകൾ", "പൊതു വഴികൾ", "കൃഷിഭവനുകൾ"],
      "answer": "പൊതു വഴികൾ"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "സ്കൂൾ തലത്തിൽ പ്ലാസ്റ്റിക് ഒഴിവാക്കാനുള്ള ബോധവത്കരണ പരിപാടിക്ക് ഏത് പേരാണ് നൽകിയിരിക്കുന്നത്?",
      "options": ["ഹരിത വിദ്യാർത്ഥി", "ഹരിത പാഠം", "പ്ലാസ്റ്റിക് ഇല്ലാ ക്ലാസ്", "വിദ്യാർത്ഥി മിഷൻ"],
      "answer": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഇല്ലാ ക്ലാസ്"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "കാർഷികമേഖലയിലും പ്ലാസ്റ്റിക് കുറയ്ക്കാനുള്ള പദ്ധതി എന്താണ്?",
      "options": ["പച്ചവിള", "ബിയോ കാർഷികം", "പ്ലാസ്റ്റിക് രഹിത കൃഷി", "ഹരിത കൃഷി പദ്ധതി"],
      "answer": "പ്ലാസ്റ്റിക് രഹിത കൃഷി"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് നിരോധനം പൂർണമായി പ്രാവർത്തികമാകാൻ നഗരസഭകൾക്ക് നൽകുന്ന പിന്തുണ ഏതാണ്?",
      "options": ["പിഴ ഇടക്കൽ", "ബജറ്റ് അനുദാനം", "പ്രചാരണ സാമഗ്രികൾ", "മറ്റ് സംസ്ഥാനങ്ങളിൽ സന്ദർശനം"],
      "answer": "ബജറ്റ് അനുദാനം"
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "കേരളത്തിലെ പ്ലാസ്റ്റിക് നിയന്ത്രണ നടപടികൾ ഏകോപിപ്പിക്കുന്നത് ഏത് മന്ത്രാലയമാണ്?",
      "options": ["ആരോഗ്യ മന്ത്രാലയം", "പൊതു തൊഴിലാളി വകുപ്പ്", "പരിസ്ഥിതി വകുപ്പ്", "ആന്തരിക വകുപ്പ്"],
      "answer": "പരിസ്ഥിതി വകുപ്പ്"
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "കേരളത്തിൽ പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപഭോഗ നിരോധനം പാലിക്കുന്നുണ്ടോ എന്നറിയാൻ ഏത് തരത്തിലുള്ള പരിശോധന നടത്തുന്നുണ്ട്?",
      "options": ["ഡ്രോൺ നിരീക്ഷണം", "സർവെ", "ഫ്ലൈയിംഗ് സ്ക്വാഡ്", "പാർട്ടി പരിശോധന"],
      "answer": "ഫ്ലൈയിംഗ് സ്ക്വാഡ്"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "ചെറിയ കച്ചവടക്കാർക്ക് പ്ളാസ്റ്റിക് പാക്കേജിങ് ഒഴിവാക്കാൻ സർക്കാർ നൽകുന്ന പിന്തുണ എന്താണ്?",
      "options": ["ഫൈൻ ഒഴിവാക്കൽ", "പരസ്യം നൽകൽ", "ബയോഗ്രേഡബിൾ ബാഗുകൾ സൗജന്യമായി വിതരണം", "നികുതി ഇളവ്"],
      "answer": "ബയോഗ്രേഡബിൾ ബാഗുകൾ സൗജന്യമായി വിതരണം"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യങ്ങൾ വീണ്ടും പ്രോസസ് ചെയ്യാനുള്ള കേരളത്തിലെ പ്രധാന സംരംഭം ഏതാണ്?",
      "options": ["പുനർജനി", "ഹരിത കേരളം", "റീബാഗ്", "പുനരുപയോഗം പദ്ധതിയ്"],
      "answer": "പുനർജനി"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "കേരളം പൂർണ്ണമായും പ്ലാസ്റ്റിക് നിരോധനം പ്രാബല്യത്തിൽ കൊണ്ടുവന്ന വർഷം ഏതാണ്?",
      "options": ["2018", "2020", "2016", "2022"],
      "answer": "2020"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപയോഗത്തെ കുറിച്ച് കുട്ടികളെ ബോധവത്കരിക്കാൻ സ്കൂളുകളിൽ ഏത് പദ്ധതിയാണ് നടപ്പിലാക്കിയിരിക്കുന്നത്?",
      "options": ["ഹരിത പാഠം", "ക്ലീൻ ഇന്ത്യ", "വിദ്യാലയ ശുചിത്വം", "നിലവാര അധ്യാപനം"],
      "answer": "ഹരിത പാഠം"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യം വീണ്ടും പ്രോസസ് ചെയ്യുന്നത് എന്താണ് നാം വിളിക്കുന്നത്?",
      "options": ["റിസൈക്ക്ലിംഗ്", "റീഡ്യുസിങ്", "കമ്പോസ്റ്റിംഗ്", "ഇൻസിനറേഷൻ"],
      "answer": "റിസൈക്ക്ലിംഗ്"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപഭോഗം കുറയ്ക്കാൻ പൊതുജനങ്ങൾ ഏറ്റെടുക്കേണ്ട ആദ്യപടി ഏതാണ്?",
      "options": ["വിലക്കുറവുള്ളത് വാങ്ങുക", "പ്ലാസ്റ്റിക് ഒഴിവാക്കുക", "പുതിയത് പരീക്ഷിക്കുക", "പരാതി നൽകുക"],
      "answer": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഒഴിവാക്കുക"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യങ്ങൾ ഏതു തരത്തിലുള്ള ആരോഗ്യ പ്രശ്നങ്ങൾക്കും കാരണമാകുന്നു?",
      "options": ["പേശി വേദന", "ശ്വാസകോശ പ്രശ്നങ്ങൾ", "കണ്ണ് ചൊറിച്ചിൽ", "നഖം തളരൽ"],
      "answer": "ശ്വാസകോശ പ്രശ്നങ്ങൾ"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "പ്ലാസ്റ്റിക് ഉപയോഗം കുറയ്ക്കാൻ സമൂഹത്തിൽ അവബോധം വർദ്ധിപ്പിക്കാൻ പ്രധാന മാർഗം?",
      "options": ["മുൻസിപ്പൽ നടപടികൾ", "മൾട്ടി മീഡിയ ക്യാമ്പെയിനുകൾ", "പിഴയുടെ ഭീഷണി", "പോലീസ് റെയ്ഡ്"],
      "answer": "മൾട്ടി മീഡിയ ക്യാമ്പെയിനുകൾ"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "വ്യാപാര സ്ഥാപനങ്ങളിൽ പ്ളാസ്റ്റിക് ബാഗുകൾ ഉപയോഗിക്കുന്നത് നിരീക്ഷിക്കുന്നതിനായി ഏത് ഉദ്യോഗസ്ഥരാണ് ചുമതലപ്പെടുന്നത്?",
      "options": ["വ്യവസായ വകുപ്പ്", "പോലീസ്", "ഹെൽത്ത് ഇൻസ്പെക്ടർ", "അസിസ്റ്റന്റ് കളക്ടർ"],
      "answer": "ഹെൽത്ത് ഇൻസ്പെക്ടർ"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "നിരോധിത പ്ലാസ്റ്റിക് ഉൽപ്പന്നങ്ങൾ ഉപയോഗിക്കുന്നത് ചെറുക്കാൻ വിവിധ സ്‌കൂളുകളിൽ നടപ്പിലാക്കിയ പദ്ധതിയൊടെ പേര്?",
      "options": ["ഹരിത വിദ്യാർത്ഥി", "ശുചിത്വ സ്‌കൂൾ", "പ്ലാസ്റ്റിക് വിമുക്ത വിദ്യാലയം", "ക്ലീൻ കേരള"],
      "answer": "പ്ലാസ്റ്റിക് വിമുക്ത വിദ്യാലയം"
    },
     {
      "id": 60,
      "question": "ശരിയായി പ്ലാസ്റ്റിക് മാലിന്യം കൈകാര്യം ചെയ്യാത്ത സ്ഥാപനങ്ങൾക്ക് ഏത് ശിക്ഷയാണ് പ്രാബല്യത്തിൽ?",
      "options": ["വാക്കാലുള്ള മുന്നറിയിപ്പ്", "രേഖമൂലമുള്ള മുന്നറിയിപ്പ്", "പിഴയും ലൈസൻസ് റദ്ദാക്കലും", "വ്യാപാര നികുതി വർദ്ധന"],
      "answer": "പിഴയും ലൈസൻസ് റദ്ദാക്കലും"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "50 മൈക്രോണിൽ കുറവുള്ള പ്ലാസ്റ്റിക് ബാഗുകൾ നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നതിനുള്ള പ്രധാന കാരണം ഏതാണ്?",
     "options": ["പിന്നീടുപയോഗം ചെയ്യാൻ കഴിയില്ല", "വില കൂടുന്നു", "അവക്ക് ബലം കുറവാണ്", "വാർഷിക നികുതി നൽകണം"],
      "answer": "പിന്നീടുപയോഗം ചെയ്യാൻ കഴിയില്ല"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "കേരളത്തിൽ സാധാരണക്കാർക്ക് നിരോധിത പ്ളാസ്റ്റിക് ഉൽപ്പന്നങ്ങൾ റിപ്പോർട്ട് ചെയ്യാൻ ഉപയോഗിക്കാവുന്ന അപ്ലിക്കേഷൻ ഏതാണ്?",
      "options": ["ഭാരതം", "ഹരിതകേന്ദം", "ശുചിത്വ മിഷൻ ആപ്പ്", "എന്റെ കേരളം"],
      "answer": "ശുചിത്വ മിഷൻ ആപ്പ്"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "സർക്കാർ നിരോധിച്ചിട്ടുള്ള പ്ളാസ്റ്റിക് ഉൽപ്പന്നങ്ങൾക്കായി ബദൽ നൽകാൻ പിന്തുണ നൽകുന്നത് ആരാണ്?",
      "options": ["NGOകൾ", "പഞ്ചായത്തുകൾ", "സെൽഫ് ഹെൽപ്പ് ഗ്രൂപ്പുകൾ", "ജില്ലാ ആശുപത്രി"],
      "answer": "സെൽഫ് ഹെൽപ്പ് ഗ്രൂപ്പുകൾ"
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "കേരള സ്റ്റേറ്റ് പൊലൂഷൻ കണ്ട്രോൾ ബോർഡിന്റെ (KSPCB) നിഷ്കർഷിക്കുന്ന, തുറന്ന് പുറന്തള്ളാവുന്ന മലിനജലത്തിലെ അനുവദനീയമായ ബയോകെമിക്കൽ ഓക്സിജൻ ഡിമാൻഡ് (BOD) അളവ് എത്ര?",
      "options": ["40 mg/l", "30 mg/l", "10 mg/l", "5 mg/l"],
      "answer": "10 mg/l"
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "കേരളത്തിൽ ഏത് തരം പ്ലാസ്റ്റിക് ഉൽപ്പന്നങ്ങൾ അനുമതിയില്ലാതെ കച്ചവടം ചെയ്യുന്നത് നിരോധിച്ചിരിക്കുന്നു?",
      "options": ["50 മൈക്രോൺ താഴെയുള്ള കവറുകൾ", "ബോട്ടിലുകൾ", "പ്ലാസ്റ്റിക് ബാരലുകൾ", "ഹാർഡ് പ്ളാസ്റ്റിക് കളിപ്പാട്ടങ്ങൾ"],
      "answer": "50 മൈക്രോൺ താഴെയുള്ള കവറുകൾ"
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "പ്ളാസ്റ്റിക് ബഹിഷ്കരണത്തിൽ കേരളം സ്വീകരിച്ച 'മീൻ കിട്ടിയാൽ നിക്ഷേപിക്കുക' ഏത് പദ്ധതിയോട് ബന്ധപ്പെട്ടതാണ്?",
      "options": ["ഫിഷിംഗ് വലകൾ", "വേസ്റ്റ് ഫൈൻ", "മൈക്രോ പ്ലാസ്റ്റിക് വേസ്റ്റ്", "മറൈൻ മാലിന്യ ശേഖരണം"],
      "answer": "മറൈൻ മാലിന്യ ശേഖരണം"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "തദ്ദേശസ്വയംഭരണ സ്ഥാപനങ്ങൾ കൈകൊള്ളേണ്ടത് ഏത് ജാഗ്രതാ നടപടിയാണ് പ്ളാസ്റ്റിക് നിരോധനത്തിൽ?",
      "options": ["വെള്ളം വിതരണം", "റൂട് മാർച്ച്", "റെയ്ഡുകളും പിഴയും", "കമ്പോസ്റ്റ് വിതരണം"],
      "answer": "റെയ്ഡുകളും പിഴയും"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "ഇതിൽ ഏതാണ് കണ്ടെയ്ൻമെന്റ് സിസ്റ്റത്തിന് ഏറ്റവും സുരക്ഷിതമല്ലാത്ത ഓപ്ഷൻ?",
      "options": ["സോക്ക് പിറ്റ് ഉള്ള സെപ്റ്റിസ് ടാങ്ക്", "സോക്ക് പിറ്റ് ഉള്ള സെപ്റ്റിസ് ടാങ്ക്", "ട്വിൻ പിറ്റ്സ് ", "സിംഗിൾ പിറ്റ്"],
      "answer": "സിംഗിൾ പിറ്റ്"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "നിയമം ലംഘിച്ച് വീണ്ടും പ്ളാസ്റ്റിക് വിൽക്കുന്ന കടകൾക്ക് ഏത് നടപടിയാണ് കൈക്കൊള്ളുന്നത്?",
      "options": ["നോട്ടീസ് നൽകുന്നു", "സേവന സഹകരണ സംഘങ്ങൾ", "ബിസിനസ് ലൈസൻസ് റദ്ദാക്കുന്നു", "താകീത് നൽകുന്നു"],
      "answer": "ബിസിനസ് ലൈസൻസ് റദ്ദാക്കുന്നു"
    }
  ]
